\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage[left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins
%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
 % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{lscape}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text
\usepackage{amssymb}
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer

\begin{document}



\section*{Exercício III}
\subsection*{Alínea a)}
O sistema dado pode ser ligeiramente modificado (ver abaixo) de forma que a sua solução se trate do zero de um função de $\mathbb{R} ^n$ em $\mathbb{R} ^n$. Podemos assim aplicar o método de Newtown a esta função.
\begin{equation}
\begin{cases}
(x-x_1)^2+(y-y_1)^2+(z-z_1)^2- c^2(t_1+\delta)^2 = 0\\
(x-x_2)^2+(y-y_2)^2+(z-z_2)^2- c^2(t_2+\delta)^2 = 0\\
(x-x_3)^2+(y-y_3)^2+(z-z_3)^2- c^2(t_3+\delta)^2 = 0\\\\
(x-x_4)^2+(y-y_4)^2+(z-z_4)^2- c^2(t_4+\delta)^2 = 0\\
\end{cases}
\iff
F(x,y,z,\delta) = 0
\end{equation}
Em cada iteração do metodo de Newton aplicado a uma função $F$ é resolvido um sistema do tipo:

\begin{equation}
J_F(X^i) \Delta X =-F(X^i)
\end{equation}

Em que $X^{i+1}=X^i+ \Delta X$ e $J_F(X^i)$ é a matrix Jacobiana de F em $X^i$. Assim, para $X^0 = (-7 \times 10^6, 4 \times 10^6, 7 \times 10^6
,- 1/2) $, o sistema $Ma = b$ que procuramos é:
\begin{equation}
M = J_F(X^0) \approx \\
\begin{pmatrix}
 -1.775\times10^7&& 2.928\times10^7&& -3.454\times10^7&& 7.687\times10^{16}\\
 -3.595\times10^7&& 3.416\times10^7&& -2.670\times10^7&& 7.778\times10^{16}\\
 -6.317\times10^7&& 1.667\times10^7&& -4.173\times10^6&& 7.776\times10^{16}\\
 -2.171\times10^7&& -6.497\times10^6&& -3.653\times10^7&& 7.612\times10^{16}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
b = -F(X^0) \approx \\
\begin{pmatrix}
 1.58457\times10^{16} \\ 1.60335\times10^{16} \\ 1.57493\times10^{16}\\ 1.56559\times10^{16}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

Todavia pode se já verificar que o número de condição na norma-1 de M, $cond_1(M) = 1.06027\times10^{11}$, é muito superior a 1 o que mostra que o sistema é muito mal condicionado.

\subsection*{Alínea b)}

O métodos de Gauss-Seidel é um método iterativo para encontrar a solução de sistemas lineares do tipo $x^{i+1}=Cx^i+d$. Toda a informação sobre a sua convergência está encerrada na matriz de iteração $C$. Esta matriz é calculada a partir da decomposição $M = L + D +U$ segundo:
\begin{equation}
C_{GS} = - (L+D)^{-1}U
\end{equation}
Aplicando à matrix $M$ vista anteriormente obtém-se:
\begin{equation}
C_{GS} \approx
 \left(
\begin{array}{cccc}
 0. & 1.64948 & -1.94559 & 4.3301\times 10^9 \\
 0. & 1.73593 & -1.26593 & 2.28038\times 10^9 \\
 0. & -18.0368 & 24.3973 & -3.78077\times 10^{10} \\
 0. & 8.0378\times 10^{-9} & 1.1046\times 10^{-8} & -16.7155 \\
\end{array}
\right)
\end{equation}
Todavia o raio espectral (o maior dos módulos dos valores próprios) da matriz $r_\sigma$ é 6.83758, maior que 1, e como tal o método de Gauss-Seidel não converge.

\subsection*{Alínea c)}

\begin{table}
\label{table:newton}
$
\begin{array}{|c|llll|l|}
\hline
 \text{} & \text{x} & \text{y} & \text{z} & \delta  & \left\|\text{F(x,y,z,}\delta\text{)}\right\| _2\\
\hline
 X^{0} & -7.\times 10^6 & 4.\times 10^6 & 7.\times 10^6 & -0.5 & 3.16434\times 10^{16} \\
 X^{1} & -1.54706\times 10^7 & 7.30115\times 10^6 & -1.31661\times 10^7 & -0.306142 & 5.7766\times 10^{15} \\
 X^{2} & -1.00292\times 10^7 & 4.6901\times 10^6 & -8.56889\times 10^6 & -0.222501 & 1.14237\times 10^{15} \\
 X^{3} & -8.24903\times 10^6 & 3.8359\times 10^6 & -7.06491\times 10^6 & -0.195138 & 1.22266\times 10^{14} \\
 X^{4} & -8.00661\times 10^6 & 3.71957\times 10^6 & -6.8601\times 10^6 & -0.191412 & 2.26738\times 10^{12} \\
 X^{5} & -8.00194\times 10^6 & 3.71733\times 10^6 & -6.85616\times 10^6 & -0.19134 & 8.40982\times 10^8 \\
 \hline
\end{array}$
\caption{Primeiras cinco iterações do método de Newton aplicado a $F$}
\end{table}

Para cada iteração do método de Newton efectuou-se o método acima descrito. Tal como ocorreu na tentativa de primeira iteração em b), a matriz jacobiana manteve-se mal condicionada para as iterações seguintes. O \textit{software Mathematica} é, todavia, capaz de resolver o sistema linear, alertando todavia para a possibilidade de propagação descontrolada de erros numéricos. Podemos assim ver que estas primeiras cinco iteradas melhoram consideravelmente a aproximação (a ordem de grandeza da norma-2 de $F$ reduz-se para metade), apesar de ainda ter uma norma significativa. Estas iterações encontram-se na Tabela \ref{table:newton}.



Pode-se verificar (ver tabela na secção ``Anexo'' no \textit{notebook} do Exercício 3) que a partir da sexta iterada deixamos de observar alterações até à décima casa decimal (podendo-se grosseiramente estimar essas casas dentro da precisão, isto é, que o erro é menor $10^{-10}$), e que a partir da sétima iterada a norma-2 é consistentemente menor que 1. Todavia, não mostra nenhuma tendência de decréscimo, crescendo e decrescendo aleatoriamente (ver gráfico na mesma secção). A partir da 40ª iteração, todavia, a norma-2 é zero dentro da precisão do \textit{software}, e o valor de F calculado é $(0,0,0,0)$. Podemos assim constatar que apesar do mau condicionamento da Jacobiana, o método acaba por convergir para uma solução que é zero da função dentro da precisão da máquina.
\end{document}
